蘋論：李家超的良心、盧偉聰的公義

蘋論：李家超的良心、盧偉聰的公義 - 古立

怪事日日有，特區尤其多。鄉議局的劉業強為香港求得石田耕耘不得、畫餅不充腸的86號籤，他指籤文寓意吉祥，車公的指示是市民要支持政府。施捨500蚊大鈔給雙程證乞兒的特首，其IQ160的手下則扭盡六壬打「60歲中年人」1,060蚊荷包。豬年的頭項怪事當數為良心驅使，要引渡逃犯、疑人到大陸、台灣和澳門的保安局長李家超。

妄言公道 無視銅鑼灣書店

李局長稱當前引渡法法例有漏洞，以致這邊廂台灣行李篋藏屍案疑兇逃返香港，而那邊廂則有三宗香港殺人案的疑犯逃往內地或海外。不能引渡逃犯、疑人歸案，「我可以選擇不去處理，話畀大家聽現有法律處理唔到……但我嘅良心唔容許咁樣」。

李局長的良心真的讓人見識了。2015年發生銅鑼灣書店事件，5名香港人「用自己的辦法」去內地接受強制行動。那時李家超官拜保安局副局長，其良心非但容許他選擇不去處理，更無礙其衙門拍心口保證：

「根據香港法律，香港境外的執法人員在香港沒有執法權力。其他司法管轄區的執法人員如在香港，也不能在港執法。假若境外執法人員在香港特區執法，是違反香港法律的。」

不管是否為香港法律所容，反正銅鑼灣書店那一夥是被坐洗頭艇了，保安局可面不改容揚言，香港人的人身自由和安全受 《基本法》和《香港人權法案》保障，「我們不容許任何人或任何機構進行未獲授權的刑事調查或非法拘捕」，進而莊嚴承諾，倘有疑似違法事件，「我們會進行全面及徹底的調查。特區政府會繼續依法保障香港居民的權利和自由。」

李局長的良心、其衙門的保證與莊嚴承諾是何貨色，大家看得清楚了，不贅。這一回責在保護香港人的人身自由和安全而理應政治中立的警務處長盧偉聰搭腔聲援頂頭局長，指修補漏洞有助查案，「為受害人討個公道」，「彰顯公義」。

托詞修例 意在毀一國兩制

早於2001年中港兩地已設有機制，通報對方受強制拘留的人士。銅鑼灣書店一夥人被強制上了大陸，通報機制可有幫香港警方作出盧處長所謂的「調查工作」以至保護其基本人權？看來沒有。差不多4年後，警隊可有幫這些被強制拘留的香港人討回公道以彰顯公義？也沒有。

在在顯示，大陸根本視通報機制、《香港人權法案》以至《基本法》如無物，所謂修補漏洞有助查案、彰顯公義，皆為托詞；其真正目的是讓大陸名正言順進一步扭曲「一國兩制」，令《基本法》徹底走樣而已。

1980年美國總統大選，候選人列根在電視舌戰角逐連任的卡達，對廣大選民以此相詢：「諸位撫心自問，閣下眼前境況是否勝於四年前？」（Ask yourself, are you better off now than you were four years ago？）李局長、盧處長也請撫心自問，香港如今的人權狀況是否勝於四年前李波坐洗頭艇之時？過渡21年，《基本法》許諾的「一國兩制」、「港人治港」又可有變形走樣？

古立
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)